The dog barked loudly, and the cat darted under the couch.<stop>
After resting on the mat, the cat stretched and yawned lazily.<stop>
Two birds were flying high above the sea while the sun was setting.<stop>
The fish swam swiftly through the coral reef, dodging tiny bubbles.<stop>
Although it was tired, the old dog still chased the bouncing ball.<stop>
A sailboat is drifting toward the shore as the wind begins to fade.<stop>
The man sat quietly on the wooden bench under the shady tree.<stop>
Because it was raining, the birds hid in the thick branches.<stop>
The cat saw the fish in the bowl, but it didn’t make a sound.<stop>
While the carrot was growing in the garden, a rabbit watched from afar.<stop>
The dog sat beside the boy, wagging its tail with excitement.<stop>
A tired seagull landed on the sailboat, then quickly flew away.<stop>
Before the sun rose, the birds were already singing in the trees.<stop>
The garden was silent, except for a bee buzzing near the carrots.<stop>
The dog barked again and again until the mailman finally left.<stop>
Although the cat looked peaceful, it was ready to pounce.<stop>
A soft breeze moved through the tall grass where the dog was lying.<stop>
The fish circled in its bowl, unaware of the curious kitten nearby.<stop>
The man leaned back, closed his eyes, and listened to the wind.<stop>
If the rain stops, the dog will go outside and play in the mud.<stop>
The cat darted under the couch when the dog barked loudly.<stop>
Loud barking from the dog sent the cat hiding beneath the couch.<stop>
After yawning lazily, the cat stretched on the mat.<stop>
The cat, tired from resting, gave a long stretch on the mat.<stop>
While the sun set, two birds flew high above the sea.<stop>
Two birds soared in the sky as the sun slowly sank into the sea.<stop>
The fish weaved through coral, swimming quickly past bubbles.<stop>
Swift and nimble, the fish darted through the bubbling reef.<stop>
Though it was tired, the old dog chased the bouncing ball anyway.<stop>
The old dog, tired but determined, ran after the ball.<stop>
The wind began to fade as the sailboat drifted toward shore.<stop>
Drifting quietly, the sailboat moved toward the shore while the wind weakened.<stop>
Beneath the shady tree, the man sat quietly on the wooden bench.<stop>
The man rested on the bench, enjoying the shade of the tree.<stop>
Since it was raining, the birds stayed hidden in the thick branches.<stop>
The birds, hiding in dense branches, waited for the rain to stop.<stop>
The cat didn’t make a sound when it saw the fish in the bowl.<stop>
Seeing the fish in the bowl, the cat stayed completely silent.<stop>
As the carrot grew in the garden, a rabbit watched from a distance.<stop>
The rabbit kept its eyes on the garden while the carrot sprouted.<stop>
Wagging with excitement, the dog sat next to the boy.<stop>
The boy sat quietly while the dog wagged its tail beside him.<stop>
A seagull, tired and restless, landed briefly on the sailboat.<stop>
The sailboat became a perch for the seagull before it took off again.<stop>
The birds were already singing before the first light of dawn.<stop>
Before sunrise, bird songs echoed through the trees.<stop>
The only sound in the garden was a bee buzzing near the carrots.<stop>
A gentle buzz from a bee was the garden’s only noise.<stop>
The dog barked over and over until the mailman went away.<stop>
Persistent barking from the dog finally drove the mailman off.<stop>
Though the cat looked calm, it was ready to leap.<stop>
The peaceful-looking cat had tension in its body, ready to strike.<stop>
The tall grass swayed as a breeze brushed over the resting dog.<stop>
A soft breeze ruffled the grass where the dog lay quietly.<stop>
Unaware of the kitten, the fish circled peacefully in its bowl.<stop>
The kitten watched silently as the fish swam round and round.<stop>
Closing his eyes, the man leaned back and listened to the wind.<stop>
The wind whispered as the man sat still, eyes closed.<stop>
The dog will go play in the mud if the rain finally stops.<stop>
If the weather clears, the dog’s heading straight for the mud.<stop>
The cat sat on the mat.
Q: What animal sat on the mat?
A: the cat.<stop>
The cat sat on the mat.
Q: Where did the cat sit?
A: on the mat.<stop>
The dog barked loudly.
Q: Who barked?
A: the dog.<stop>
The dog barked loudly.
Q: How did the dog bark?
A: loudly.<stop>
A fish swam in the sea.
Q: What swam in the sea?
A: a fish.<stop>
A fish swam in the sea.
Q: Where did the fish swim?
A: in the sea.<stop>
Two birds flew overhead.
Q: How many birds flew overhead?
A: two.<stop>
Two birds flew overhead.
Q: What flew overhead?
A: birds.<stop>
The wind whispered through the trees.
Q: What whispered through the trees?
A: the wind.<stop>
The man closed his eyes.
Q: Who closed his eyes?
A: the man.<stop>
The carrot grew in the garden.
Q: Where did the carrot grow?
A: in the garden.<stop>
The carrot grew in the garden.
Q: What grew in the garden?
A: the carrot.<stop>
The sailboat drifted quietly.
Q: What drifted quietly?
A: the sailboat.<stop>
The sailboat drifted quietly.
Q: How did the sailboat drift?
A: quietly.<stop>
The dog chased the ball.
Q: What did the dog chase?
A: the ball.<stop>
The dog chased the ball.
Q: Who chased the ball?
A: the dog.<stop>
The cat watched the fish.
Q: Who watched the fish?
A: the cat.<stop>
The cat watched the fish.
Q: What did the cat watch?
A: the fish.<stop>
A bee buzzed near the flowers.
Q: What buzzed near the flowers?
A: a bee.<stop>
A bee buzzed near the flowers.
Q: Where did the bee buzz?
A: near the flowers.<stop>
The child ran across the field.
Q: Who ran across the field?
A: the child.<stop>
The child ran across the field.
Q: Where did the child run?
A: across the field.<stop>
A tired man sat on a bench.
Q: What was the man doing?
A: sitting on a bench.<stop>
A tired man sat on a bench.
Q: Who was tired?
A: the man.<stop>
The fish circled in the bowl.
Q: Where did the fish circle?
A: in the bowl.<stop>
The fish circled in the bowl.
Q: What circled in the bowl?
A: the fish.<stop>
The sun set behind the hills.
Q: What set behind the hills?
A: the sun.<stop>
The sun set behind the hills.
Q: Where did the sun set?
A: behind the hills.<stop>
The dog slept near the fire.
Q: Where did the dog sleep?
A: near the fire.<stop>
The dog slept near the fire.
Q: What slept near the fire?
A: the dog.<stop>
The rabbit hopped into the garden.
Q: What hopped into the garden?
A: the rabbit.<stop>
The rabbit hopped into the garden.
Q: Where did the rabbit hop?
A: into the garden.<stop>
The boat rocked gently.
Q: How did the boat rock?
A: gently.<stop>
The boat rocked gently.
Q: What rocked gently?
A: the boat.<stop>
The girl laughed at the joke.
Q: Who laughed at the joke?
A: the girl.<stop>
The girl laughed at the joke.
Q: What did the girl laugh at?
A: the joke.<stop>
The leaves rustled in the breeze.
Q: What rustled in the breeze?
A: the leaves.<stop>
The leaves rustled in the breeze.
Q: Where did the leaves rustle?
A: in the breeze.<stop>
The man drank cold water.
Q: What did the man drink?
A: cold water.<stop>
The man drank cold water.
Q: Who drank cold water?
A: the man.<stop>
A bird landed on the branch.
Q: What landed on the branch?
A: a bird.<stop>
A bird landed on the branch.
Q: Where did the bird land?
A: on the branch.<stop>
The boy kicked the ball.
Q: What did the boy kick?
A: the ball.<stop>
The boy kicked the ball.
Q: Who kicked the ball?
A: the boy.<stop>
A cloud floated above the trees.
Q: What floated above the trees?
A: a cloud.<stop>
A cloud floated above the trees.
Q: Where did the cloud float?
A: above the trees.<stop>
The woman smiled at the child.
Q: Who smiled at the child?
A: the woman.<stop>
The woman smiled at the child.
Q: Who did the woman smile at?
A: the child.<stop>
The candle flickered in the dark.
Q: What flickered in the dark?
A: the candle.<stop>
The candle flickered in the dark.
Q: Where did the candle flicker?
A: in the dark.<stop>
The horse galloped across the field.
Q: What galloped across the field?
A: the horse.<stop>
The horse galloped across the field.
Q: Where did the horse gallop?
A: across the field.<stop>
The bell rang loudly.
Q: What rang loudly?
A: the bell.<stop>
The bell rang loudly.
Q: How did the bell ring?
A: loudly.<stop>
The girl painted a picture.
Q: Who painted a picture?
A: the girl.<stop>
The girl painted a picture.
Q: What did the girl paint?
A: a picture.<stop>
The leaves turned orange.
Q: What turned orange?
A: the leaves.<stop>
The leaves turned orange.
Q: What color did the leaves turn?
A: orange.<stop>
The baby cried softly.
Q: Who cried softly?
A: the baby.<stop>
The baby cried softly.
Q: How did the baby cry?
A: softly.<stop>
A squirrel climbed the tree.
Q: What climbed the tree?
A: a squirrel.<stop>
A squirrel climbed the tree.
Q: Where did the squirrel climb?
A: the tree.<stop>
The stars twinkled at night.
Q: What twinkled at night?
A: the stars.<stop>
The stars twinkled at night.
Q: When did the stars twinkle?
A: at night.<stop>
The boy read a book.
Q: What did the boy read?
A: a book.<stop>
The boy read a book.
Q: Who read a book?
A: the boy.<stop>
Rain fell on the roof.
Q: What fell on the roof?
A: rain.<stop>
Rain fell on the roof.
Q: Where did the rain fall?
A: on the roof.<stop>
The fire crackled in the fireplace.
Q: What crackled in the fireplace?
A: the fire.<stop>
The fire crackled in the fireplace.
Q: Where did the fire crackle?
A: in the fireplace.
